\chapter{Enfoque de la reforma de grado}\label{chap:approach}

\section{Introducción}

% Párrafo de introducción.
% Se pueden dar muchos enfoques a una reforma de grado.
% Este capítulo muestra el de la comisión de estudiantes.

Una reforma de grado es un proceso burocrático que implica tanto a los
profesores de cada una de las áreas como a los estudiantes de la titulación.
Con un equipo tan grande,
es importante comunicar los objetivos individuales para
tener una meta común clara.
En este capítulo damos a conocer el enfoque del Área Estudiantil de la comisión.

% Descripción del capítulo.

En primer lugar, hablaremos de nuestros objetivos.
Después esclareceemos nuestras opiniones respecto a
las tecnologías que deben enseñarse en el grado y
cómo debería manejarse la optatividad.
En el resto del capítulo,
haremos una descripción de
los contenidos que queremos que tenga cada curso del grado.

% Objetivos del capítulo.
% Comunicar nuestra opinión al resto de la comisión.
% Justificar nuestra propuesta de grado.

Esencialmente, el primer objetivo del capítulo es
dar a conocer al resto de la comisión nuestra opinión
para poder después integrarla con la suya y
el segundo es mostrar el enfoque que
hay detrás de las reformas que se describen en el \cref{chap:proposal}.

\section{Objetivos}

Proponemos los siguientes resultados de aprendizaje generales por curso.

\begin{description}
    \item[Primer Curso] Poder implementar ideas complejas,
    aunque las soluciones no sean las mejores en
    complejidad, diseño o prácticas de programación.

    \item[Segundo Curso] Ser capaz de implementar sistemas
    optimizando algún recurso
    (tiempo de ejecución, memoria, llamadas al sistema...),
    manejando concurrencia e
    integrando bases de datos.
    Tener conocimientos básicos de redes, arquitectura y seguridad.
    Ser capaz de producir código más limpio y mantenible.

    \item[Tercer Curso] Ser capaz de crear proyectos completos de software,
    con código eficiente, seguro, limpio, mantenible y
    haciendo uso de servicios y tecnologías de terceros.
    Poder trabajar en proyectos de gran complejidad
    (en cuanto al número de líneas de código),
    y conocer las tecnologías que permiten hacerlo.
    Saber extraer el rendimiento programando para una arquitectura.
    Tener conocimientos básicos de ciberseguridad.
    Haber comenzado la especialización.
\end{description}

Con estos objetivos,
al finalizar el segundo año los alumnos estarían capacitados para
buscar prácticas en empresas y trabajar en pequeños proyectos,
o bien para afrontar un proyecto por su cuenta.
Al finalizar tercero,
además de estar preparados para trabajar en proyectos más grandes,
sus conocimientos técnicos serían mucho mayores y
habrían comenzado su especialización,
lo que les permitiría buscar una estancia en verano en un área relacionada.

\section{Tecnologías}

Una de las cuestiones que queremos abordar es
la elección de tecnologías en el grado.
A lo largo del texto utilizaremos la palabra \emph{tecnología} para referirnos a
las herramientas que utilizan los ingenieros informáticos en su trabajo.
Ejemplos de tecnologías son
los lenguajes de programación,
como C, Java o Python;
librerías y frameworks de código,
que normalmente van asociadas a un lenguaje de programación;
productos como simuladores, depuradores y sistemas gestores de bases de datos; y
otras herramientas como sistemas de control de versiones.
Una tecnología tiene una aplicación de cara a un problema.
Por tanto, podemos agruparlas según su propósito.

Para un ingeniero informático,
conocer las tecnologías es un asunto de vital importancia,
especialmente en el mundo laboral,
donde dominar unas u otras abre la puerta a diferentes empleos.
En su formación,
un ingeniero informático aprende a utilizar varias tecnologías
y en las universidades recae la tarea de decidir cuáles serán.

El día a día muestra que
una vez que se ha utilizado una tecnología que resuelve un problema,
es mucho más sencillo aprender a utilizar otra que resuelva el mismo problema.
Por tanto, es común que los profesores argumenten que
no es tan relevante qué tecnologías se enseñe en el grado y
que el énfasis debe estar en aportar una enseñanza atemporal
que permita al estudiante encontrar trabajo durante toda su vida laboral,
ya que las tecnologías predominantes pueden cambiar en el futuro.
Al contrario que los profesores,
los estudiantes suelen tener interés en aprender las tecnologías que
les aportan más oportunidades en el mundo laboral actual.

Desde el punto de vista lógico,
si elegir una tecnología u otra no es determinante
en las habilidades que se adquieren,
teniendo en cuenta que aprender las nuevas ofrece más oportunidades laborales,
es estrictamente mejor aprender las nuevas.
Sin embargo, cambiar la tecnología utilizada
supone actualizar todo el material,
mejorado cuatrimestre a cuatrimestre,
de una asignatura,
lo cual es una tarea costosa para la universidad.

Reconociendo que la actualización de las tecnologías es necesaria,
la Comisión de Análisis del Grado en Ingeniería Informática
determinó que era necesario
reducir el nivel de especificación de las tecnologías en las guías docentes,
ya que impide que el grado pueda adaptarse a los cambios en el mundo laboral.
El Área Estudiantil de
la Comisión de Reforma del Grado en Ingeniería Informática
también defiende que
el grado debe centrarse en enseñar esas habilidades básicas,
que no dependen de la tencología que se use,
pero que \emph{es esencial que se mantenga actualizado}
respecto al mundo laboral actual.
Y que, por tanto, es necesario actualizar las asignaturas del grado.
Además de que es importante elegir, de cara a los próximos años,
las tecnologías que se enseñarán y unificarlas para que
sean las mismas a lo largo de la carrera.
Por último, creemos que también debe considerarse en la comisión
la opción de hacer el grado más flexible,
permitiendo a los estudiantes elegir qué tecnologías utilizar
(en especial en los últimos cursos).

% Mención a la atemporalidad
% Es decir, cómo se va a manejar en las guías docentes
% para que las tecnologías puedan ir adaptándose.

\section{Optatividad}

Uno de los principales problemas que tiene que abordar
la Comisión de Reforma
es cómo reducir la optatividad del grado. %TODO (\cref{sec:optativity-problem}).
Además, la comisión también valora mover parte de la optatividad a tercer curso.

Desde el Área Estudiantil creemos que, efectivamente,
es razonable mover algunas de las asignaturas de las menciones a tercero para
incrementar el período de especialización
(dando mayor experiencia en el área al finalizar el grado)
y poder hacer espacio para
incorporar algunas asignaturas obligatorias en cuarto,
como solicitan algunos docentes.

En cuanto a la reducción en la oferta de optatividad,
creemos que es muy difícil mantener las $5$ menciones actuales
con solo $25$ asignaturas optativas (en lugar de $40$).
Nos gustaría apoyar la idea de crear una oferta abierta de asignaturas
y permitir a los estudiantes elaborar su propio currículum.
Como punto a favor, creemos que
sería más fácil ofrecer $25$ asignaturas a elegir
que intentar que las menciones compartan asignaturas.
Como punto en contra, habría que decidir
cómo se cumpliría con la oferta de cupos,
lo cual se podría organizar para que
se asignase asignaturas a los estudiantes según su media;
y cómo se distribuiría el horario,
pues los estudiantes no podrían asistir a dos asignaturas que se solapasen.
Vistos los pros y los contras, creemos que es una opción que hay que estudiar.
Sin embargo, también queremos discutir otras alternativas.

\section{Primer curso}\label{sec:approach-first-course}

El primer y segundo curso son normalmente la base de un grado,
porque son los cursos donde se instruye al estudiante en ramas que desconoce y
en las que se profundizará más adelante.

En el Área Estudiantil creemos que primero es un curso poco aprovechado
porque no se trabaja suficiente materia.
En el títulno actual, una persona que finalice primero
no tiene suficiente experiencia programando.
Por ende, hace más difíciles asignaturas de segundo curso
que requieren esa experiencia, como
\subject{Algoritmos y Estructuras de Datos},
\subject{Programación Orientada a Objetos} o
\subject{Programación Concurrente y Distribuida}.

Creemos que el primer curso del grado debe centrarse en
enseñar a los estudiantes una buena base de
programación,
herramientas informáticas y
matemáticas.
Creemos que invertir más créditos de primero en estas categorías
dotará a los estudiantes de mejor base y
mejorará su rendimiento durante el resto del grado.
Además, estas categorías son también importantes en otras carreras,
como el resto de Ingenierías, Matemáticas o Física.
Por tanto, también dotan al estudiante de una buena base
en el caso de que decida cambiar de carrera,
que es lo que se espera de la formación básica.

\subsection{Competencias en programación}

Creemos que el principal objetivo del primer curso debe ser
dar al estudiante una gran experiencia programando.
Para cumplirlo, la mayor parte del tiempo debe dedicarse,
precisamente, a programar.
Desde el Área Estudiantil diríamos que
en torno un \SI{50}{\percent} del tiempo.
El resultado esperado es que la experiencia que acumulen los estudiantes
les permita razonar en las asignaturas que verán más adelante,
como \subject{Programación Orientada a Objetos} o
\subject{Algoritmos y Estructuras de Datos}\footnotemark.

\footnotetext{O aquellas que enseñen esos contenidos en el nuevo plan.}

El nivel adquirido tras
haber superado satisfactoriamente las asignaturas de primer curso
debería ser suficiente para implementar ideas complejas en
un lenguaje de programación iterativo
interactuando con la entrada y la salida estándar.
Esto podría ser un resultado del aprendizaje que habría que definir,
aunque en este punto de la carrera,
no se exigiría que las soluciones que encontrasen fuesen las mejores en
complejidad, estructura y prácticas de programación
(como limpieza de código).
El \cref{tab:first-course-programming-examples}
muestra una serie de problemas que deberíamos conseguir que
un estudiante de primero pudiese implementar,
junto con una estimación del tiempo necesario para hacerlo.
Dos tercios del cuadro podrían abordarse en
una asignatura de programación durante el primer cuatrimestre.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{ll}
        \textbf{Tiempo} & \textbf{Problema} \\
        \hline
        \multirow{3}{*}{Hasta \SI{30}{min}.}
        & Escribir un número en otra base. \\
        & Hallar la transpuesta de una matriz. \\
        & Sumar fracciones. \\
        \hline
        \multirow{4}{*}{De \SIrange{30}{50}{min}.}
        & Factorizar un número. \\
        & Ordenar una secuencia de números. \\
        & Encontrar las ocurrencias de una cadena en un crucigrama. \\
        & Comprobar si un cuadrado $9\times 9$ es solución de un sudoku. \\
        \hline
        \multirow{3}{*}{De \SIrange{1}{3}{h}.}
        & Determinar si un elemento se encuentra en un array ordenado. \\
        & Hallar la unión de dos arrays ordenados. \\
        & Evaluar s-expresiones de la forma \lstinline!* 4 + 1 2!.
    \end{tabular}
    \caption{
        Competencias mínimas en programación tras superar el primer curso.
        Para cada problema, se incluye el tiempo esperado para resolverlo.
    }
    \label{tab:first-course-programming-examples}
\end{table}

\subsection{Matemáticas}

El otro área en el que hay que enfatizar en primero son las matemáticas.
La Arquitectura de Computadores, la Ciberseguridad y la Computación
son áreas de la Ingeniería Informática donde
las matemáticas son imprescindibles.
El resto de áreas, como la Ingeniería del Software,
también necesitan mentes resolutivas y con buena capacidad de abstracción.
De hecho, uno de los problemas que
identificó la Comisión de Análisis del Grado
fue que los estudiantes no tenían una buena base matemática.

De igual manera,
las matemáticas también son la base del resto de ingenierías.
Concentrar mayor parte de las asignaturas de matemáticas en el primer curso
también facilitaría a los estudiantes cambiar de carrera
aprovechando parte de los créditos aprobados.

Las materias que se imparten en primero del grado actualmente son
\subject{Álgebra y Matemática Discreta},
\subject{Fundamentos Lógicos de la Informática}\footnotemark,
\subject{Cálculo} y
\subject{Estadística}.
Por un lado, nuestra opinión es que
la cantidad de créditos de matemáticas en primero es adecuada.
Sin embargo, creemos que la asignatura de lógica
podría ser sustituida por otra asignatura de matemáticas.
Además, la asignatura \subject{Álgebra y Matemática Discreta}
podría dividirse en dos asignaturas,
una de Álgebra Lineal y otra que tratase
la complejidad algorítmica y las demostraciones de correción para algoritmos.
Esta última combinaría programación con matemáticas
y podría no ser impartida en el primer curso.

\footnotetext{
    A pesar de que la asignatura está asignada al área de
    Ingeniería de la Información y las Comunicaciones,
    los contenidos (lógica formal) son matemáticos.
}

\subsection{Herramientas}

% Mención a
% Git <- Posible anexo con ventajas para los profesores
% LaTex
% Debugging (gdb) <- ¿Mencionar los seminarios de Laguna y charlas de DAFI?

El último área que vamos a comentar en nuestro enfoque de primer curso
es el de las Tecnologías de la Información.
Una queja común entre los estudiantes del grado es que
no aprenden herramientas que son muy útiles durante la carrera.
En concreto, los estudiantes se quejan de no aprender
Git, \LaTeX{} y técnicas de debugging en primer curso.
Ciertamente, en el currículum actual
estas técnicas apenas cobran importancia y, cuando se abordan,
es demasiado tarde\footnote{En el grado actual, el uso de Git se enseña
en la asignatura de tercero \subject{Tecnologías de Desarrollo Software};
el uso de \LaTeX{} se enseña en la asignatura optativa de tercero
\subject{Tecnologías Específicas de la Ingeniería Informática}
cuya alternativa es la asignatura de \subject{Prácticas Externas},
que es el primer acercamiento de los estudiantes al mundo laboral.}

Git es un sistema de control de versiones (SCV).
Saber utilizar un SCV es imprescindible en el mundo laboral;
pero además,
es una herramienta que facilitaría a los estudiantes la coordinación para
el desarrollo de las prácticas,
debido a que la mayoría se que se realizan en grupos de, al menos, dos personas.
Por eso mismo, los estudiantes creen que enseñarlo en primero
sería útil de cara al resto del grado.
Aunque hay otros SCV como SVN,
Git es, con gran diferencia, el SCV más usado y el estándar de facto.

\LaTeX, basado en \TeX, es un lenguaje para
la redacción documentos profesionales\footnote{
    Por ejemplo, este documento ha sido creado con \LaTeX.
}.
Podría decirse que es prácticamente la única alternativa
libre y gratuita para la maquetación de textos.
Además, \LaTeX{} es ampliamente utilizado en el mundo académico y prueba de
ello es el hecho de que una buena parte de la documentación actual de las
 asignaturas del grado está desarrollada en él.
Los estudiantes usarían \LaTeX{} para redactar las memorias de sus trabajos.

Por último, a los estudiantes les gustaría aprender a depurar sus programas.
Es decir, aprender las tecnologías que asisten en el proceso.
Actualmente, esta es una competencia que se ve de una forma muy breve y fugaz
en ciertas asignaturas donde apenas se le dedica tiempo y que, a su vez, el
dominarla supondría un gran beneficio para los estudiantes.
Desde el Área Estudiantil creemos que los estudiantes podrían empezar a
hacerlo desde primero.
Una buena forma sería
aprendiendo a utilizar herramientas como gdb y Valgrind\footnote{Actualmente,
 el uso de esta herramienta se enseña en tercero, en la asignatura de
 \subject{Ampliación de Sistemas Operativos} y resultaría muy beneficioso el
 aprender a utilizarla mucho antes.} para depurar sus programas en C.

\section{Segundo curso}

Mientras que el primer curso lo vemos centrado en
la introducción a la programación,
segundo se debe centrar en dar la base de conocimientos técnicos.
En nuestro caso esto queda patente en
la planificación de estudios actual para segundo;
en la cual ya se tocan una gran variedad de ramas de la informática:
algoritmia, estructuras de datos, programación orientada a objetos,
programación concurrente, procesadores de lenguajes, redes, sistemas operativos,
bases de datos y estructura de computadores.
Desde el Área Estudiantil estamos de acuerdo con las asignaturas escogidas.
Sin embargo, creemos que en algunos casos necesitan reformas de contenido.

El primer problema que encontramos es
que no se enseñe a integrar una base de datos en un proyecto.
La asignatura de \subject{Bases de Datos} enseña a
modelizar sistemas para representarlos en bases de datos y el lenguaje SQL,
pero también es necesario enseñar a
integrar una base de datos con el software de la aplicación y
practicar desarrollando una aplicación que utilice una base de datos.

El segundo problema se da en la asignatura de
\subject{Programación Concurrente y Distribuida},
que tan solo introduce conceptos muy muy básicos de programación concurrente.
Teniendo en cuenta que hoy en día todo se ejecuta concurrentemente,
es \emph{indispensable} cursar una asignatura que aborde más contenidos.

Ambos problemas ya han sido identificados por los docentes,
y las propuestas de las áreas hemos visto cambios que pretenden solucionarlos.

\subsection{Herramientas}

Debido a que segundo de grado es la iniciación a
ramas de la informática tan diversas,
no es de extrañar que el estudiantado deba
instalar en su ordenador distintos programas y librerías
produciendo a veces problemas de compatibilidad y pérdidas de tiempo.

Por esta razón, desde el Área Estudiantil creemos que segundo es un buen curso
para introducir el uso de contenedores,
una tecnología de virtualización con creciente uso en el mundo laboral y
que los estudiantes deben aprender en el grado.
La introducción a una de estas tecnologías, que podría ser Docker,
se podría efectuar en un seminario o en los primeros días de prácticas.
Una vez conocida la tecnología,
los profesores podrían crear contenedores con todo lo necesario
para las prácticas de sus asignaturas.

% Se puede argumentar que
% muchos de los problemas de configuración y pérdidas de tiempo
% se pueden sortear haciendo uso de los escritorios virtuales (EVA).
% Sin embargo, esto implica que el estudiante deba tener
% una buena conexión a internet durante el tiempo estimado que
% vaya a trabajar en el proyecto;
% lo cual es una desventaja a la hora de usar esta tecnología,
% ya que el trabajo del estudiante va a estar supeditado a
% factores externos que este no tiene por qué controlar.
% Por ello, entre otras razones,
% pensamos que estas alternativas de trabajo \emph{offline} son tan necesarias.

\section{Tercer curso}

A diferencia de los primeros cursos,
donde nos centramos en contenidos generales y en fomentar habilidades que
pueden ser comunes a todas las ramas del conocimiento de la informática,
en este tercer año
se deberían tratar las ramas concretas de la informática a un nivel avanzado,
proporcionando al estudiante un amplio abanico de conocimiento específico y
obteniendo cierta soltura profesional.

En este sentido y, como ya hemos comentado antes,
al finalizar este curso todo estudiante,
independientemente de las optativas que curse
tanto en este curso como en los posteriores,
debería tener la base necesaria para
poder afrontar un proyecto de cierta envergadura que, además,
se podría desarrollar entre varias asignaturas\footnote{
    Actualmente se lleva a cabo algo similar en tercero con las asignaturas
    \subject{Procesos de Desarrollo Software} y
    \subject{Gestión de Procesos de Desarrollo Software}
    en las cuales se comparte un caso de estudio,
    pero no se llega a abordar como tal un proyecto grande,
    solo su planificación.
}; o realizar unas prácticas externas con soltura en la empresa u organismo
en el que tengan lugar,
con conocimientos de Computación,
funcionamiento de redes y
programación segura de aplicaciones.

Siguiendo la planificación planteada, además,
en este curso el estudiante escogería la mención o
algunas asignaturas optativas
que lo focalizarán en las áreas que más le interesen.

\subsection{Competencias avanzadas}

Se debería de poder aprovechar y dar continuidad, de algún modo,
a asignaturas que se imparten en los primeros cursos.
En este caso, asignaturas como
\subject{Programación Concurrente y Distribuida} o \subject{Bases de Datos}.

Por otro lado, a esta altura se debería tener
el conocimiento necesario sobre computadores para
poder tener unas mínimas nociones de optimización de rendimiento
según el computador en el que trabajamos.
En este sentido, si se diera el traspaso de algunos conocimientos de
\subject{Arquitectura y Organización de Computadores} a
\subject{Ampliación de Estructura de Computadores}
se podría profundizar en algunos de los aspectos
relacionados con estas asignaturas.
% Además, a estas alturas el estudiante ya debería tener
% soltura y nociones avanzadas con la terminal.

En lo que respecta a la Ingeniería del Software,
los conocimientos que se imparten en las asignaturas como
\subject{Procesos de Desarrollo Software} y
\subject{Gestión de Proyectos de Desarrollo de Software}
se enfocan desde un punto de vista demasiado teórico de modo que,
en algunos casos,
se termina convirtiendo en un trabajo de memorización que
es fácilmente olvidable al poco tiempo
dado que no se llega a aplicar de ninguna forma.
Sería conveniente que estas competencias se aglutinaran y
se les diera un enfoque más práctico como podría ser, por ejemplo,
el desarrollo de un proyecto.
Además, podría considerarse utilizar metodologías ágiles como Scrum,
que cada vez están más ampliamente extendidas en el sector.

En lo que respecta a rama de redes y telemática,
aunque se destaca la buena gestión que se realiza en las asignaturas de redes,
son ideales para plantear escenarios donde se fomenta el uso de contenedores y
revisar el contenido repetido que
a veces se produce entre algunas de estas asignaturas.

Finalmente, en lo que respecta a la Computación,
pensamos que asignaturas como \subject{Sistemas inteligentes}
se perciben como obsoletas.
El pensamiento lógico que se ve en los primeros temas
puede ser tratado en cursos previos,
mientras que además de ver sistemas basados en reglas,
se podría realizar una introducción al Deep Learning o Machine Learning,
así como una introducción a las redes neuronales y
un primer contacto con este campo.
De modo que los estudiantes que no cursen asignaturas de esta rama
tengan una base previa,
dándole sentido al fomento matemático que se hace en los primeros cursos.

\subsection{Base para el mundo laboral}

Aunque es difícil actualizar el contenido de las asignaturas cada año,
una alternativa que proponemos para este curso es
impartir seminarios sobre las nuevas tendencias y tecnologías
de la Ingeniería Informática,
de cara a tener un conocimiento previo, aunque no sea detallado,
preparando y motivando al estudiante hacia su entrada en el mercado laboral o
posibles líneas de investigación a explorar.
Por lo que asignaturas como
\subject{Tecnologías Específicas de la Ingeniería Informática (TEII)}
podrían canalizar esta demanda de conocimiento,
puesto que gran parte de su contenido ya habría sido adquirido
por el estudiantado en cursos previos.

Por último, hay que focalizar aún más el sentido práctico del grado,
por lo que no se entiende que una carrera con tanta aplicación
carezca de obligatoriedad las prácticas en empresa
o bien en un grupo de investigación,
adquiriendo el estudiante la experiencia que necesita.
La mayor parte de los estudiantes que realizan estas prácticas coinciden en que
fue muy motivador implicarse en proyectos reales y
ver en funcionamiento los métodos de trabajo que se estudian en la carrera.

%TODO
% \section{Cuarto curso}

