\chapter{Propuesta de Reforma de Grado}\label{chap:proposal}

% Ver propuestas de grado

% TODO 4 abril
\section{Planificación de grado}

% TODO 4 abril
\subsection{Planificación por cursos}

\section{Primer curso}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{crll}
        \textbf{\small Cuatr.} & \textbf{\small Créditos} & \textbf{Asignatura}
            & \multicolumn{1}{m{2cm}}{\textbf{Bloque de Contenidos}} \\
        \hline\hline
        1     & 9 & Programación I  & \Cref{spr:programacion-i-ii} \\
        1-2   & 6 & Manejo de Shell y Herramientas Básicas de Programación &
            \Cref{spr:manejo-shell-herramientas} \\
        1     & 6 & Álgebra Lineal  & \Cref{spr:first-course-mathematics} \\
        1     & 6 & Cálculo         & \Cref{spr:first-course-mathematics} \\
        1     & 6 & Gestión de Organizaciones y Habilidades Profesionales &
            \Cref{spr:gohp} \\
        2     & 9 & Programación II & \Cref{spr:programacion-i-ii} \\
        2     & 6 & Fundamentos de Computadores &
            \Cref{spr:fundamentos-de-computadores} \\
        2     & 6 & Estadística     & \Cref{spr:first-course-mathematics} \\
        2     & 6 & Fundamentos en electricidad y electrónica &
            \Cref{spr:fisica} \\
    \end{tabular}
    \caption{Asignaturas de primero}
    \label{tab:first-course-subjects}
\end{table}

\subsection{Descripción del curso}

El bloque de contenidos~(\cref{spr:programacion-i-ii})
más importante del primer curso son las asignaturas de programación.
Hemos querido aumentar de $12$ a $18$ el número de créditos
dedicados a la materia.
Aunque no en la cantidad,
coincidimos con el Departamento de Informática y Sistemas,
que pedía aumentar la carga a $15$ créditos.
La materia se dividiría en $2$ asignaturas de $9$ créditos.
\subject{Programación I} y \subject{Programación II}.

\subject{Programación I} sería una introducción desde cero a la programación
para resolver problemas algorítmicos.
A lo largo de la misma los estudiantes aprenderían las nociones básicas
de un lenguaje de programación iterativo e
ideas algorítmicas sencillas que pueden aplicarse en muchos problemas,
como el cálculo de sumas acumuladas,
el algoritmo de la búsqueda binaria
o un método de ordenación sencillo.

En \subject{Programación II} se continuaría enseñando el lenguaje,
trabajando por primera vez en proyectos divididos en varios ficheros.
En esta asignatura el estudiante aprendería
el concepto de tipo abstracto de dato,
e implementaría los suyos,
entendiendo qué significa programar de cara a la interfaz
y manejando manualmente la memoria dinámica.
Las nuevas estructuras permitirán al estudiante
abordar problemas algorítmicos más difíciles.

Como afirmábamos en el \cref{sec:approach-first-course},
el objetivo de las asignaturas debe ser
aportar la mayor cantidad de experiencia en este primer año.
Por eso, pensamos que las asignaturas
tienen que tener una carga lectiva de $\SI{5.5}{h}$ semanales,
de las cuales $\SI{2}{h}$ serían clases teóricas y el resto,
el grueso de la asignatura,
clases prácticas dedicadas a la resolución de problemas de programación
en los que se deba interactuar con la entrada y la salida estándar.

Desde el Área Estudiantil queremos sugerir el uso de un juez online\footnote{
    Un juez online es una herramienta con la que entrenarse programando
    que corrige automáticamente los programas enviados por los estudiantes.
} para la correción de los ejercicios.
Es algo que ya se usa en otras universidades españolas,
como la Universidad Politécnica de Cataluña o
la Universidad Complutense de Madrid y
que han solicitado bastantes estudiantes.
Un juez online aporta retroalimentación a los alumnos de manera instantánea
y les permite evaluar sus programas en casa sin la ayuda de un profesor.

Como complemento a las asignaturas de programación,
creemos que es necesario incluir
una asignatura enfocada en las herramientas de programación.
La asignatura \subject{Manejo de Shell y Herramientas Básicas de Programación}~%
(\cref{spr:manejo-shell-herramientas})
es el resultado de fusionar dos asignaturas de $3$ créditos propuestas por
el área Arquitectura y Tecnología de Computadores.

En vez de tener dos asignaturas de $3$ créditos,
una en cada cuatrimestre,
esta asignatura anual tiene las siguientes ventajas
Al ser una asignatura anual,
podría dedicar varias semanas del primer cuatrimestre
en seminarios obligatorios,
e impartir más teoría en el segundo cuatrimestre.
Por ejemplo, en la segunda semana se podría impartir un seminario de
introducción a Linux y al uso de la terminal para compilar y ejecutar programas.
Nosotros vemos a la asignatura como una introducción a la carrera,
con un primer cuatrimestre enfocado en
enseñar las herramientas que utilizarán en la carrera
y un segundo cuatrimestre centrado en la programación de scripts.
Otro punto positivo de hacer esta asignatura anual es
reducir el número de exámenes en enero.
Los estudiantes tienen que adaptarse a la universidad en el primer cuatrimestre.
Pero además, con los cambios que proponemos,
incluímos \subject{Álgebra Lineal} y \subject{Cálculo} en el primer cuatrimestre.
Es decir, es un cuatrimestre difícil.
Eso justificaría hacer la primera parte de la asignatura más llevadera,
con multitud de seminarios y asistencia para las clases de
\subject{Programación I}, la asignatura más importante del primer cuatrimestre.

El otro gran bloque de contenidos~(\cref{spr:first-course-mathematics})
de primero es el de fundamentos matemáticos.
El Departamento de Matemáticas Aplicada
ha propuesto un cambio en sus asignaturas de primer curso:
crear dos asignaturas de $6$ créditos nuevas,
\subject{Álgebra Lineal} y \subject{Matemática Discreta},
en vez de la antigua \subject{Álgebra y Matemática Discreta},
también de $6$ créditos.
Además, ha querido desplazar Estadística a segundo curso,
dado que actualmente,
los estudiantes cursan Estadística en el segundo cuatrimestre,
al mismo tiempo que \subject{Cálculo}.

Lo que al Área Estudiantil le gustaría son
ligeras modificaciones de esta propuesta.
Nosotros optamos por dar \subject{Álgebra Lineal} y \subject{Cálculo}
en el primer cuatrimestre de primero y
Estadística en el segundo.
Matemática Discreta se cursaría en segundo de carrera,
al mismo tiempo que asignaturas como Algoritmos y Estructuras de Datos,
con las que tiene mucha relación.
Con esto queda resuelto el problema que había con la asignatura de Estadística y
se mantiene constante el número de créditos de matemáticas en primero.
$18$ créditos, al igual la materia programación.
(Nótese que las asignaturas de matemáticas que
hemos seleccionado para el primer curso
son comunes, si no a todas, a la gran mayoría de las carreras STEM.)

El resto de asignaturas que incluímos en primero:
\subject{Fundamentos de Computadores};
\subject{Gestión de Organizaciones y Habilidades Profesionales}; y
\subject{Fundamentos en electricidad y electrónica},
se encontraban ya en el plan antiguo y no han sufrido grandes modificaciones.

\input{src/first-course-content-tabulars.tex}

% TODO 4 abril
\section{Segundo curso}

% TODO 4 abril
\section{Tercer curso}

\section{Menciones}

